\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} 
\lettrine{\textbf{E}}\lowercase{n} témoignage de ma reconnaissance sincère, je souhaite exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont joué un rôle déterminant dans la réalisation de mon projet de stage chez Sopra Steria. \\[0.3cm]
\\
En premier lieu, je tiens à remercier chaleureusement ma tutrice académique, \textbf{Mme Hélène Coullon}, pour son accompagnement depuis le début de mon apprentissage. Ses conseils éclairés et son soutien constant ont été précieux tout au long de cette aventure. \\[0.3cm]
\\
Je souhaite également adresser mes remerciements les plus sincères à mon maître de stage, \textbf{M. Pierre Mirat}, pour m'avoir offert cette opportunité exceptionnelle chez Sopra Steria et pour son encadrement attentif tout au long du projet COTS. Son expertise métier et sa vision stratégique ont grandement enrichi mon approche de ce travail. \\[0.3cm]
\\
J'exprime une gratitude particulière envers \textbf{M. Tom Richardson}, le Tech Lead, qui m'a constamment guidé dans les défis techniques et m'a apporté un soutien inestimable pour surmonter les problématiques complexes. Son savoir-faire technique a été fondamental dans mon processus d'apprentissage. \\[0.3cm]
\\
Un remerciement spécial s'adresse à mes collègues \textbf{Louis Legendre} et \textbf{Mélina Loyant} pour leur collaboration fructueuse, leurs conseils avisés et leur soutien durant toute la durée du projet. Leur disponibilité et leur volonté de partager leurs connaissances ont facilité mon intégration et enrichi mon expérience. \\[0.3cm]
\\
Par ailleurs, je souhaite exprimer ma reconnaissance aux analystes métier, \textbf{Florian Carré} et \textbf{Marie-Émilie Deschez}, qui m'ont fourni des éclairages essentiels sur les enjeux business et m'ont aidé à comprendre les exigences fonctionnelles du projet COTS. Leur expertise dans la traduction des besoins métier en spécifications techniques a été cruciale pour le succès de l'implémentation de la plateforme de tests. \\[0.3cm] 
\\
Enfin, je tiens à remercier les membres du jury pour le temps qu'ils consacrent à l'analyse critique de mon travail et pour leur expertise dans l'évaluation de ce projet.